%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\section{Notizen}

Die Send-Receive Semantik:
\begin{itemize}
  \item \texttt{MPI\_Send}: ein blockierendes send, genannt \textit{standard send}
  \item \texttt{MPI\_Recv}: das blockienrende receive
\end{itemize}

Beim \textit{standard send} gibt es keine Zusicherung ob oder wann empfangen wird. Beim \textit{synchronen} Senden
kehrt die Send-Funktion erst zurück, wenn der Empfang begonnen hat. Beim \textit{gepufferten} Senden ist der Sender
vollständig vom Empfangszeitpunkt entkoppelt und die Funktion kann daher vor Empfangsbeginn zurückkehren.

In allen Fällen kann bei \textit{blockierenden} Sende- und Empfangsoperationen nach Rückkehr sofort auf die Puffer zugegriffen werden.

\section{Aufgaben}

\subsection{Aufgabe 3.3}
Vorteile eines MPI \textit{tag} gegenüber einer selbstgebauten ID in der Payload: Selektion bzw. Matching erfolgt durch MPI.
Der Empfänger muss sich nicht selbst aus der Menge aller empfangen Nachrichten die Nachrichten mit der entsprechenden ID herausfiltern.

\subsection{Aufgabe 3.4}
Verhalten von MPI falls in \texttt{pingpong-1.c} die send/receive Reihenfolge des PING Empfängers verändert wurde.
Dieser also das PONG sendet bevor er das PING erhalten hat.

Bei synchronem senden erfolgt sofort ein Deadlock, da beide PE auf Antwort warten. 
Beim \textit{standard send} tritt dieser Deadlock für ausreichend kleine Nachrichtenlängen nicht auf. Die MPI Implementierung
scheint folglich ab einer bestimmten Nachrichtengröße von gepuffert auf synchron umzuschalten.

\subsection{Aufgabe 3.5}
Für eine sinnvolle Zeitmessung ist eine Synchronisation (via  MPI\_Barrier) zu Programmbeginn notwendig. Diese stellt sicher, dass
der erste PING erst gesendet wird, wenn der Empfänger PE hochgefahren und empfangsbereit ist. 

\subsection{Aufgabe 3.6}
Die Funktion \texttt{pruned\_average} liefert einen bereinigten Mittelwert über die mittleren 50\% der Messergebnisse (Die unteren und oberen 25\% werden als Ausreißer betrachtet und verworfen.). Die Zeiten sollen so um
zufällige, externe Einflüsse bereinigt werden (z.B. konkurrierende Prozesse seitens des Betriebssystems, Netzwerklast, ...).

Schwankungen der eigentlichen Algorithmus-Ausführungsdauer (z.B. durch Randomisierung, Datenabhängigkeiten, ...) können aber
so evtl. unentdeckt bleiben. Gleiches gilt, wenn nur ein Median betrachtet wird.

\subsection{Aufgabe 3.7}
$T_{start}$ ist ablesbar für die Nachrichtenlänge 0. $T_{byte}$ lässt sich für ein größtmögliches $n$ berechnen durch umstellen von $T(n) = T_{start} + n T_{byte}$.

Erkenntnis: Lieber wenige große, statt viele kleine Nachrichten versenden und so Startups sparen. Bei kurzen Nachrichten muss man nicht mit jedem Byte geizen,
da hier noch $T_{start}$ dominiert.

Siehe Grafiken \ref{fig:intra-node-latency} und \ref{fig:intra-node-bandwidth}. Der erster 'Knick' ergibt sich durch den Wechsel auf ein effektiveres Kommunikationsprotokoll. Die letzten zwei 'Knicke' lassen auf Cache Effekte bei $2^{16}=64$KB L1 und $2^{20}=1024$KB L2 Caches schließen. (Die L2 Caches der HC3\footnote{http://www.scc.kit.edu/dienste/hc3.php} Quad-Cores sind 4*256KB groß.)

Diese Effekte lassen sich in allen folgenden Auswertungen beobachten. Sie treten jeweils für die lokale Kommunikation innerhalb einer CPU auf.

Innerhalb eines Cores lassen sich sogar die Einflüsse in der Nähe einer einzelnen Cacheline-Größe\footnote{Einsehbar in /sys/devices/system/cpu/cpu0/cache/index1/coherency\_line\_size} von $2^{6}$=64B beobachten. Siehe \ref{fig:inter-node-inter-core-bandwidth} und \ref{fig:inter-node-bandwidth}.

\vspace{1em}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/intra-node-latency.pdf}
	\caption[]{Kommunikation innerhalb eines Knotens.}
	\label{fig:intra-node-latency}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/intra-node-bandwidth.pdf}
	\caption[]{Kommunikation innerhalb eines Knotens.}
	\label{fig:intra-node-bandwidth}
\end{figure}


\subsection{Aufgabe 3.9}
Jeder HC3 Knoten besitzt 2 CPUs mit je 4 Cores. Wird das Programm mit mehr als 8 PE gestartet, kann daher Netzwerkverkehr beobachtet werden. Siehe hierzu Grafiken \ref{fig:inter-node-latency} und \ref{fig:inter-node-bandwidth}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/intra-node-inter-core-latency.pdf}
	\caption[]{Kommunikation zwischen Cores verschiedener CPUs eines Knotens.}
\end{figure}
\vspace{-0.5em}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/intra-node-inter-core-bandwidth.pdf}
	\caption[]{Kommunikation zwischen Cores verschiedener CPUs eines Knotens.}
	\label{fig:inter-node-inter-core-bandwidth}
\end{figure}
\vspace{-1em}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/inter-node-latency-16.pdf}
	\caption[]{Kommunikation zwischen Cores verschiedener CPUs als auch verschiedener Knoten.}
	\label{fig:inter-node-latency}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/inter-node-bandwidth-16.pdf}
	\caption[]{Kommunikation zwischen Cores verschiedener CPUs als auch verschiedener Knoten.}
	\label{fig:inter-node-bandwidth}
\end{figure}



